【全城禁聚】網吧未受限猶淪「三不管」 老闆憂朝令夕改自行停業：唔想會員出事

特區政府於昨晚（27日）宣佈，本地的人流聚集場所，如戲院、健身中心等均需「一刀切」，於今日（28日）傍晚6時關閉。然而，不少人流密集場所例如網吧等，未被包括在內，猶如處於「三不管」地帶。有網吧老闆見狀大感不滿，認為政府政策混亂，有機會朝令夕改，故索性自行暫停營業。

今早凌晨1時許，深水埗元州街一間網吧，仍有約10名客人在專注打機，清一色是青年至中年的男性，未見有人在休息小睡。大部份人都沒有戴上口罩，且人與人之間相距頗為接近，不是坐在旁邊，便是背對背坐。此外，該網吧並沒有向顧客提供酒精消毒液和口罩，但環境尚算乾淨企理，店員亦表示自武漢肺炎在港爆發以來，有比以往增加清潔消毒的密度。

網吧內的一名沒有戴上口罩的客人表示自己「啱啱食緊嘢姐，我有口罩嘅」，又指平時有空閒就會到網吧打機，但很少會打通宵，亦不會在網吧過夜，因自己「又唔係無屋企返，做乜要喺度瞓？」被問到若網吧在將來亦被強制關閉、會否影響日常生活時，他無奈地表示「佢要閂都無辦法傢喎」，亦指自己在疫情下「無晒日常生活」。面對傳播率十分之高的武漢肺炎病毒，他表示自己會「盡量都係小心啲，我對住部機唔係對住人。（武漢肺炎）主要唔係空氣傳播嘅話，無咁厲害嘅，部機無病毒嫁嘛。」

該網吧的老闆則表示，因應疫情，現時每天都有進行清潔，「客人嚟都有戴口罩，但唔戴就管唔到咁多，佢哋有啲都有帶消毒液。」對於最新指示為網吧不屬於要關閉14天的場所，老闆批評政府朝令夕改，規定欠清晰，但暫時會照樣開門。一旦當局因「禁止4人以上聚集」的要求而勒令他們關門時，亦唯有照跟，因「走嚟話罰錢或者拉你，要坐監，你點算好？如果閂舖，租金、 人工、管理費都係錢，開返先知啲客會唔會走晒。」

不過並非所有網吧都會選擇於禁令實施後繼續營業，旺角某大型連鎖網吧的店長便表示全線分店會於今晚6時起暫停營業14日。該店長坦言在疫情愈來愈嚴重的情況下，因害怕人流不少的網吧會成為病毒散播的溫床，故毅然決定與其他娛樂場所一樣休業兩星期。他指生意無疑會受到影響，亦有熟客曾抱怨：「開後門比我入嚟得唔得呀？」每星期會到網吧打機的陳先生則認為網吧較酒吧和餐廳安全，因他在網吧「唔會除口罩嫁嘛，譬如我去餐廳嗰啲我就會除口罩。」

在今日下午的食物及衞生局記者會過後，陸續有不少網吧決定停止營業14日。深水埗某網吧老闆梁先生慨道，他在香港營運網吧超過10年但仍未取得娛樂牌照，故今次理應不會被政府關閉娛樂場所的指引而影響，「睇法例（網吧）唔受管制」，但他最後以「唔想會員出事」為由，自行決定停業兩個星期。他坦言在接下來14日，網吧會完全沒有收入，但仍有一定支出，預期會有5位數字以上的損失。

另一位同樣於深水埗經營網吧的老闆馬先生亦因類似理由，選擇在傍晚6時將網吧關門。他表示不理解為何聚集大量乘客的巴士和地鐵可繼續營運，然而一些人流不多的小生意卻不能豁免，認為政府政策解釋得十分模糊。他指已通知客人有關停業決定，亦有心理準備會損失5位數字的租金。最後，馬先生坦言不知道網吧的生意在14日後、重新開業時會否回復正常，故十分希望政府能提供相應補貼。

除了網吧老闆，不少網吧熟客亦對相關政策頗為不滿。從事餐飲業的吳先生指自己因家中沒有電腦，故網吧突然關閉實在為他帶來不便，亦指出若政府「一早封關就無事、無咁嚴重」。服務業從業員李先生則指，政府倉猝禁止娛樂埸所營業，令不少屬法規外的網吧選擇跟隨政策措施而關門，對他「梗係有影響」，因網吧是他心目中「收咗工娛樂、放鬆心情」的地方，與在家中打機相比可以玩得「放啲」。不過，對從事運輸業的鄭先生來說，網吧突然關閉並沒有甚麼大影響，因他平均一星期只會有2日到網吧打機，「玩係好少時間，嚟緊14日可以唔玩」。

林鄭：咩係網吧？